% Created 2020-12-17 jue 00:18
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Bash avanzado: permisos y scripts con argumentos III}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Bash avanzado: permisos y scripts con argumentos III},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Temario de la clase}
\label{sec:org195ccc8}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org6d02c63}

\begin{description}
\item[{Permisos de usuario y grupo}] para controlar el acceso y ejecución de archivos

\item[{Crear scripts con opciones con \texttt{getopts}}] Definir opciones de
ejecución de un scripts, en base a banderas e información.

\item[{Crear scripts con opciones y uso de \$@}] otra forma de crear scripts con
opciones, trabajando la entrada como lista.
\end{description}

\section{Creación de usuarios y grupos}
\label{sec:orgfb62875}

\subsection{Listar usuarios y grupos}
\label{sec:org0760b00}

Existe un archivo en \textbf{/etc/passwd} que contiene la lista de usuarios registrados
en la computadora. La información de usuario está separada por \textbf{:}.

\begin{enumerate}
\item ¿Qué significa cada parte?
\label{sec:org624a38a}

\begin{enumerate}
\item Nombre de usuario
\item x si la password está encriptada en \textbf{/etc/shadow}
\item ID de usuario
\item ID de grupo
\item Información completa de usuario
\item Directorio home
\item Shell de login
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Crear un script \texttt{awk} que muestre información}
\label{sec:orge8051d5}

Crear un comando que muestre:

\begin{itemize}
\item nombre de usuario
\item nombre completo
\item grupo de usuario
\item directorio home
\end{itemize}

Hacer una función \texttt{bash} que se le entregue un \textbf{username} y te retorne esa
información.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
username=david
grep $userame /etc/passwd | awk -F':' '{
 print "username: "$1, 
       "info usuario: "$5,
       "grupo: "$4,
       "ruta a home: "$6}'
\end{minted}

Sin embargo, no nos sirve solo tener el número, nos servirá tener el nombre.
Continuemos.

\subsection{Listar grupos}
\label{sec:orgcb0e1e5}

De manera análoga, para conocer los grupos disponibles en \textbf{/etc/group}

Para obtener el nombre del grupo, usamos  \texttt{awk} combinando los archivos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -v user=$username -F':' '(FNR==NR && $1==user){
info=$5;
group_id=$4;
home_path=$6}
($3==group_id){
group=$1}
END{
print user, 
      info, 
      group_id":"group, 
      home_path}' /etc/passwd /etc/group
\end{minted}

\subsection{Crear usuarios}
\label{sec:orgca6855d}

Para crear un usuario, con carpeta en \textbf{/home} se realiza lo siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo adduser amiga
sudo adduser pinpon
\end{minted}

Pedirá la información necesaria, password y otras.

Si deseas crear un script que automáticamente cree usuarios, debes investigar el
comando \textbf{useradd}.

\begin{description}
\item[{url}] \href{https://www.tecmint.com/add-users-in-linux/}{Manual adduser}
\end{description}

\subsection{Cambiar la password}
\label{sec:orge23182d}

En caso de necesitar una nueva password para un usuario.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo passwd amiga
\end{minted}

Recuerda anotarla o memorizarla.

\subsection{Modificar usuario}
\label{sec:org1c9079d}
El comando para modificar la información respecto al \textbf{usuario}, es \textbf{usermod}.

\begin{verbatim}
sudo usermod [OPCION-accion] usuario
\end{verbatim}

Por ejemplo, para el usuario \textbf{amiga} añadir al grupo \textbf{visita}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo usermod -G visita amiga
\end{minted}

O una cuenta que tenga una duración 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo usermod -e 2021-01-01 amiga
# revisando
sudo chage -l amiga
\end{minted}

\begin{description}
\item[{url}] \href{https://www.tecmint.com/usermod-command-examples/}{Manual usermod}
\end{description}

\subsection{Borrar usuario}
\label{sec:org5dec04c}

Para eliminar un usuario

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo userdel amiga
\end{minted}

Y desaparece del sistema.

\subsection{Crear grupo}
\label{sec:orgd1f5355}

Para crear un grupo, se debe realizar el comando \textbf{groupadd}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo groupadd revolucion
\end{minted}

\subsection{Modificar grupo}
\label{sec:org5f2eac6}

Utilizando el comando \textbf{groupmod}

\begin{verbatim}
sudo groupmod [OPCION-accion] group
\end{verbatim}

Cambiar de nombre

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo groupmod -n comunitario revolucion
\end{minted}

\begin{description}
\item[{url}] \href{https://www.geeksforgeeks.org/groupmod-command-in-linux-with-examples/}{Manual groupmod}
\end{description}

\subsection{Borrar grupo}
\label{sec:org3b3f12e}

Para eliminar un grupo

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo groupdel amiga
\end{minted}

Y desaparece del sistema.

\section{Permisos de lectura, escritura y ejecución y accesos para archivos.}
\label{sec:org6b052d7}

\subsection{Asignar propiedad a un archivo}
\label{sec:org2a16cfe}

Existe un comando que permite asignar la propiedad de un archivo o directorio, este es \textbf{chown}.

Se utiliza el comando \texttt{chown} en la forma.

\begin{verbatim}
chown [USER]:[GROUP] archivo_o_directorio
\end{verbatim}

Por ejemplo, si tengo un usuario \emph{pinpon} y un grupo \emph{muñecos}. Puedo asignar la propiedad
de un archivo de esta manera:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chown pinpon:muñecos archivo
\end{minted}

\subsection{Asignar propiedad a un directorio}
\label{sec:org95beaac}

Para un directorio, es similar, y asignar de manera recursiva a todos los
elementos del directorio.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chown -r amiga:comunitario directorio
\end{minted}

\subsection{Permisos de acceso, lectura y ejecución}
\label{sec:org661db4c}

Si necesitas controlar sobre quien y qué podría hacer un usuario con un archivo específico, será necesario
que le asignes directamente los permisos específicos relacionados al archivo.

Las posibles combinaciones que se pueden asignar están relacionadas con estos tres estados y sus niveles respectivos:

\begin{enumerate}
\item De lectura (se representa con la letra r por read).

\item De Escritura (se representa con la letra w por write).

\item De Ejecución (se representa con la letra x por execute).
\end{enumerate}

\subsection{Tabla de octales, importante!}
\label{sec:org5650db6}

La tabla de octales, que permite asignar los permisos de manera general es la siguiente:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/permisos_OCTALES.png}
\caption{\label{fig:orgd3f8c3e}Tabla de octales}
\end{figure}

\subsection{Equivalencia}
\label{sec:org33f6eb1}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/permisos.png}
\caption{\label{fig:org9b7c741}Asignación de Permisos a archivos}
\end{figure}

\subsection{Calculadora de permisos, en la web}
\label{sec:orge172c07}

Al principio puede ser un tanto complejo definir bien los permisos.

Para eso hay herremientas disponbile, en la web puedes ver:

\href{https://ss64.com/bash/chmod.html}{Calcular CHMOD}

\subsection{Asignar permisos a un archivo}
\label{sec:orgfb49e99}

De esta manera, es posible con el siguiente comando realizar la asignación:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod 761 archivo
\end{minted}

Agrega, según la tabla:

\begin{itemize}
\item Todos los permisos a usuario

\item Al grupo permisos de lectura escritura, no ejecución

\item A los otros usuario, permisos de ejecución
\end{itemize}

\subsection{Asignar permisos en modo simbólico (a,u,g,o)}
\label{sec:org532d798}

La interpretación para cada letra es la siguiente, respecto a usuarios y grupos.

\begin{description}
\item[{u}] asignar solo al usuario propietario del archivo
\item[{g}] asignar al grupo propietario del archivo
\item[{o}] otros usuarios que no pertenecen al grupo
\item[{a}] todos los usuarios
\end{description}

\subsection{Acciones posibles en modo simbólico (w,r,x,etc)}
\label{sec:org91c1919}

Los símbolos más usados:

\begin{description}
\item[{w}] permisos de escritura
\item[{r}] permisos de lectura
\item[{x}] permisos de ejecución
\end{description}

\subsection{Construcción de un permiso simbólico}
\label{sec:org24fae46}

La forma en que se asigna un permiso es la siguiente:

\begin{verbatim}
chmod [usuarios-grupos][+ o -][permisos de acceso] archivo
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{asignar \textbf{+}}] permite asignar el permiso al grupo o usuario
\item[{asignar \textbf{-}}] permite denegar los permisos
\end{description}

\subsection{Ejemplos para asignaciones simbólicas}
\label{sec:org312281f}

Asignar los permisos con notación simbólica.

Por ejemplo, si deseo que un archivo sea solo de escritura para el usuario:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod u+r archivo
\end{minted}

O bien, sea de ejecución para todos los usuarios:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod a+x archivo
\end{minted}

\subsection{Referencias de permisos de usuario.}
\label{sec:org4e6ebd7}

1.- Permisos de usuario, grupo sobre archivos y directorios 
\url{https://thelinuxalchemist.wordpress.com/2017/04/04/gestion-de-permisos-en-linux/}

2.- Comando chown \url{http://rm-rf.es/chown/}

3.- Usuarios y grupos 
\url{http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/85/cd/linux/m1/administracin\_de\_usuarios\_y\_grupos.html}


\section{Permisos de ejecución en scripts}
\label{sec:orgf6cdca9}
\subsection{Reconocer un interprete de un lenguaje}
\label{sec:org1e308c9}

Hasta el momento hemos estudiado \texttt{bash}, \texttt{sed} y \texttt{awk} como lenguajes
interpretados, también un poco \texttt{python}.

Es decir, cada \textbf{script} que hemos escrito lo lee una \emph{maquina} que interpreta la
serie de comandos y realiza la serie de acciones programadas. Eso es \textbf{programar}
y \textbf{ejecutar un programa}, pero también es \textbf{intepretar computacionalmente un
texto}. De ahí el nombre.

\subsection{Ubicación del interprete}
\label{sec:org684a3ba}

El \textbf{interprete} es un archivo binario ejecutable que se ubica en algún
directorio del sistema.

Por lo general

\begin{description}
\item[{bash}] /bin/bash
\item[{sed}] /bin/sed
\item[{awk }] /bin/awk
\item[{python}] /bin/python3
\end{description}

De otra manera, se ubica en el directorio de compilación. Por ejemplo, cuando
deseamos cambiar el \textbf{interprete} que tiene algún usuario por defecto, debemos
dar esa ruta.

\subsection{El \texttt{shebang} al inicio de los scripts}
\label{sec:orga82f25b}

Para ahorrarnos o ahorrar a otras personas identificar un \textbf{lenguaje} en que está
escrito un programa, asegurando la correcta ejecución. Podemos definir el
intérprete al inicio de cada script, como corresponda. Añadimos \textbf{"\#! "} a la
ruta del binario.

\begin{description}
\item[{bash}] \#! /bin/bash
\item[{sed}] \#! /bin/sed
\item[{awk }] \#! /bin/awk -f
\item[{python}] \#! /bin/python3
\end{description}

Luego, pasamos  a otorgar permisos de ejecución.

\subsection{Otorgar permisos de ejecución}
\label{sec:org5a58258}

A modo de ejercicio, tenemos dos scripts realizados durante el curso:

\begin{itemize}
\item pedirtexto.sh
\item varios\_textos/selector.awk
\end{itemize}

A ambos les falta su \textbf{shebang}, ponerle la cadena correspondiente.

Luego, otorgamos permisos de ejecución, para que todos los usuarios puedan ejecutarlo:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod a+x [script]
\end{minted}

Para que solo el usuario creador lo haga:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod u+x [script]
\end{minted}

\section{Crear un script con opciones o entradas no posicionales}
\label{sec:orgf737dc8}

\subsection{Pasar de argumentos posicionales a argumentos opcionales}
\label{sec:org5d187bb}

Una manera de crear \textbf{software} flexible es permitiendo que algunas opciones o
información que deba ser entregada sea opcional. 

El modo posicional pedirá siempre que la información esté en la posición
adecuada. A veces no es necesario, pero necesitaremos indagar un poco más para
que sea posible.

\subsection{El comando \texttt{getopts}, argumentos con banderas}
\label{sec:org466d8bb}

Hemos visto que algunos comandos se accionan con opciones que
contienen el símbolo \textbf{menos} o \textbf{-} precedido por alguna letra.

Esta letra específica o bandera (\textbf{flag}), activará o desactivará
alguna acción del programa.

También es posible juntar varias letras a continuación del \textbf{-} y el sistema 
las leerá por serparado.

La funcionalidad que permite realizar el reconocimiento de estas \textbf{banderas} es
\textbf{getopts}, e investigaremos como se utiliza.

\subsection{Síntaxis de \texttt{getopts}}
\label{sec:orgc2398c8}

El comando \textbf{getopts} (con s como último carácter) considera que nosotros
declaramos una serie de letras que acepta como argumento.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/getopts_arg_pos.png}
\end{center}

Cada parámetro de entrada o argumento, entra en una iteración en la que se le
asigna el valor \textbf{OPTIND} por defecto. Contiene el número de opciones de la
entrada. Es necesario que esta variable vuelva a su valor original una vez
utilizada en la lectura de las opciones, con.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
shift $(($OPTIND-1))
\end{minted}

\subsection{Interpretación de \texttt{getopts}}
\label{sec:org2496ac2}

Entre las condiciones expresadas por el manual de este comando, se utiliza
el carácter \textbf{":"} (dos puntos, en \emph{inglés} colon) para declarar que esa opción
o bandera específica trae un argumento adicional que debe ir separado por
espacio. Este \textbf{:} se debe colocar \textbf{despúes} de la letra que trae un valor adjunto.

Cuando una opción tiene argumento, este es definido como la variable \textbf{OPTARG}
de la iteración correspondiente a la opción. Es decir '-a color', la variable
\textbf{OPTARG} tomara el valor \textbf{color}.

\begin{verbatim}
:ryan:
\end{verbatim}

Se lee así:

\begin{itemize}
\item control de errores al principio, poniendo ":"
\item r,y,a son opciones únicas, sin valor adjunto
\item n tiene un valor adjunto.
\end{itemize}

Para controlar cualquier error en el ingreso de las opciones, se debe colocar
el signo \textbf{:} \emph{antes de todas las letras}, de esta manera es posible controlar
cuando suceda y entregar un mensaje adecuado. De tal manera que, si hay error,
direcciona la opción al caso \textbf{?)}.

\subsection{Uso de \texttt{getopts} con \texttt{while} y \texttt{case}}
\label{sec:org67b48ff}

Tenemos a disposición tres colores \{rojo, amarillo, azul\} y debemos
entregar un número que será la posición en una lista en la que irá el color.

Se debe guardar el valor de (número, color) en un archivo \textbf{fila\_color.csv} si es que el
número no existe, si ya existe y es de distinto color retornar un mensaje que diga que esa posición ya
está tomada.

\subsection{Recuperar el estado del resultado anterior de un comando.}
\label{sec:org103a267}

Por ejemplo, si buscamos una coincidencia sobre un texto, verificamos que un
valor es número o no.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
numero=10
echo $numero|grep -E "^[0-9]+$"
\end{minted}

La acción \textbf{echo \$?} permite conocer si el resultado fue exitoso o negativo.

\begin{itemize}
\item echo \$? --> 1 si no hubo un buen resultado
\item echo \$? --> 0 si hubo un buen resultado.
\end{itemize}

\subsection{Lectura de las opciones con bandera}
\label{sec:org2f705bd}

Iniciar un script 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
csv_file=fila_color.csv
color=""
numero=0
while getopts :ryan: opt
do
   # codigo case 
   # siguiente diapo
   # poner aqui
done
shift $(($OPTIND-1))
\end{minted}

\subsection{Revisar cada caso de las opciones.}
\label{sec:org8d26bf4}

Dentro del \texttt{while} colocar la siguiente estructura que revise la opción iterada.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
case "${opt}"
in
    r) color=rojo
       ;;
    y) color=amarillo
       ;;
    a) color=azul
       ;;
    n) numero=$OPTARG
       ;;
    \?) echo "Opcion Inválida: $OPTARG" 1>&2
        ;;
    :) echo "Opción Inválida: $OPTARG requiere 
                     un argumento" 1>&2
       ;;
esac
\end{minted}

\subsection{Verificar que sean valores válidos}
\label{sec:org668cdd3}

Revisar que el valor ingresado junto a \textbf{n} sea un número entero, y que se haya
seleccionado color.

El uso de grep que se le da aquí es obteniendo un resultado y luego recuperando
0 o 1, según lo que resulte. El comparador \textbf{-ne} quiere decir \textbf{not equal}. Si el
resultado es un número, \$? retornará "0". En caso contrario 1.

Añadir. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
check=$(echo "$numero" | grep -qE '^[0-9]+$'; echo $?)
if [ "$check" -ne "0" ];then
    echo "Solo números enteros por favor" 1>&2
fi
if [ "$color" =~ "" ]
then
    echo "Color tiene que tener un valor" 1>&2
fi
\end{minted}

\subsection{Procesar la información}
\label{sec:orgaffe4b4}

Se añade la información, previa revisión de que exista o no el número. Si el número
no existe, se añade al archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
if [ "$check" == "0" ];then
    # buscar valor en archivo
    existe=$(grep "^$numero;" $csv_file)
    entrada="$numero;$color"
    echo "Existe -> $existe"
    echo "A archivo-> $entrada"
    if [ -z "$existe" ]
    then
        echo $entrada>>$csv_file
        echo "Se almacena combinación $entrada 
                en archivo $csv_file"
    elif [ "$existe" == "$entrada" ]; then
        echo "Ya existe esa combinación" 1>&2
    else
        echo "Esa posición está tomada" 1>&2
    fi
fi
\end{minted}

\subsection{Poner \texttt{shebang} al script \texttt{bash} y permisos}
\label{sec:org44a8c2c}

En el inicio

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
\end{minted}

Luego, se otorgan los permisos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
chmod a+x fila_color.sh
\end{minted}

\subsection{Ejecutar script}
\label{sec:org7a8fa85}

Ahora, de manera elegante, podemos ejecutar el script e ir verificando como se
completa el archivo.

Abrir una terminal adicional.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
tailf -n 1 fila_color.csv
\end{minted}

Ejecutar

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
./fila_color.sh -r -n 56
./fila_color.sh -y -n 3
\end{minted}
\end{document}
